Trong tự nhiên, các cấu trúc sinh học có được kết quả thành công trong việc thích ứng với môi trường sống thông qua quá trình sinh sản. Thông qua việc quan sát sự thay đổi đó trong tự nhiên, các nhà sinh học đã giải thích đó chính là hệ quả của chọn lọc tự nhiên Darwin xảy ra tại môi trường sống trong một khoảng thời gian. Nói cách khác, cấu trúc chính là hệ quả của việc đánh giá khả năng của quần thể. Trong một khoảng thời gian, việc tạo ra cấu trúc thông qua chọn lọc tự nhiên và các tác động của sinh sản hữu tính (trao đổi gen) và đột biến. Đó chính là cơ chế đánh giá khả năng của quần thể. 
    
Bắt nguồn từ nhu cầu giải quyết những bài toán sinh học, những khái niệm về thuật toán tiến hóa đã ra đời. Lấy ý tưởng từ những quá trình tiến hóa mạnh mẽ trong tự nhiên để quần thể có thể thích ứng với môi trường, các nhà khoa học đã dùng lý thuyết đó để ứng dụng vào các vấn đề trong khoa học máy tính. Đã có những nhà nghiên cứu đi tiên phong trong việc phát triển các phương pháp tính toán tiến hóa như: L.J Fogel (1962), Fracer (1960 – 1962), H.P.Schwefel (1965),... Dù gặp khó khăn do những hạn chế trong vấn đề phần cứng, những nghiên cứu này vẫn cho thấy khả năng ấn tượng của các thuật toán tiến hóa. 
    
Khái niệm về thuật toán tiến hóa lần đầu tiên được công bố bởi J.H.Holland vào năm 1975, thuật toán mô tả quá trình tối ưu hóa mô phỏng lại quá trình chọn lọc tự nhiên. Trong chọn lọc tự nhiên, các cá thể thích ứng tốt trong quần thể sẽ được tạo ra để tiến thành lai ghép trao đổi gen, cùng với đó là quá trình đột biến xảy ra ngẫu nhiên với một tỉ lệ nhất định sẽ làm phong phú kiểu gen trong quần thể. Tư tưởng chính trong thuyết tiến hóa của Darwin là tạo nên và duy trì một quần thể sinh vật sống cùng loài trong môi trường có lượng tài nguyên hạn chế. Từ đó các cá thể phải tranh đấu với nhau để có thể chiếm được lượng tài nguyên hạn chế đó dẫn đến việc chọn lọc tự nhiên. Một ví dụ về thuật toán di truyền trong tự nhiên: loài hươu sống trên vùng xa-van ở Châu Phi. Đặc điểm của môi trường xa-van khiến cho loài hươu này gặp khó trong việc tìm kiếm thức ăn, cộng thêm với việc chúng bị săn đuổi bởi những loài động vật ăn thịt thì loài hương này cần phải thích ứng để có thể tồn tại. Trong những cá thể sống sót, một số nhanh nhẹn chạy thoát khỏi các loài động vật ăn thịt, một số khác lại có thể ăn được nhiều loại thức ăn hơn để có thể sống trong môi trường khắc nghiệt. Các cá thể đó cùng chung sống trong quần thể, thông qua quá trình giao phối - trao đổi gen, các cá thể con sinh ra có thể vừa có khả năng chạy nhanh, vừa đa dạng trong thức ăn, khả năng sống sót trong môi trường cao hơn cả cá thể bố mẹ. 
    
Khi mới được công bố, thuật toán không cho thấy khả năng mạnh mẽ của mình so với các thuật toán khác nên không được nhiều nhà nghiên cứu hưởng ứng. Tuy nhiên chúng lại có thành công lớn trong việc giải quyết các vấn đề tối ưu hóa phức tạp trong nhiều lĩnh vực khác nhau. Nhờ đó, thuật toán tiến hóa được coi là một trong những phương pháp tốt nhất để giải quyết hiệu quả các bài toán tối ưu hóa phức tạp. 
    
Trong thuật toán tiến hóa, quá trình đầu tiên là lựa chọn cá thể, việc lựa chọn cá thể đóng vai trò chọn ra các cá thể có khả năng thích nghi tốt so với các cá thể còn lại trong quần thể. Sử dụng những cá thể đã được chọn lựa để tiến hành lai ghép để tạo ra những cá thể con. Cá thể con có thể thừa hưởng những đặc tính tốt của cá thể cha mẹ, và có thể được thêm vào quần thể trong thế hệ tiếp theo. Nếu các cá thể cha mẹ có khả năng thích nghi tốt thì các cá thể con cái của chúng cũng sẽ có khả năng mang các khả năng thích nghi tốt hơn. Trong xuyên suốt quá trình lai ghép này, sẽ có một phần nhỏ các trường hợp xảy ra không như ý muốn, gọi là đột biến. Đột biến xảy ra làm cho phong phú quần thể, làm cho xuất hiện những đặc điểm nổi trội, phá vỡ thế hội tụ cục bộ tại quần thể. Quá trình đó liên tục được lặp lại qua nhiều thế hệ, cuối cùng quần thể tốt nhất sẽ được tìm ra. 
    
Trình tự thuật toán EA gồm 3 bước (\emph{Hình 1.6}):
    
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/ea.png}
    \caption{Sơ đồ thuật toán tiến hóa EA}
    \label{fig:ea:ea-progress}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item{\textbf{Bước 1:}} Mã hóa nhiễm sắc thể và khởi tạo quần thể ban đầu
    \item{\textbf{Bước 2:}} Đánh giá độ thích nghi (fitness) của các cá thể trong quần thể
    \item{\textbf{Bước 3:}} Lặp lại tuần tự các bước sau cho tới điều kiện dừng
        \begin{itemize}
          \item Lựa chọn cá thể cha mẹ
          \item Tiến hành lai ghép các cá thể cha mẹ để tạo ra các cá thể con trong thế hệ tiếp theo
          \item Đột biến với một tỉ lệ nhỏ 
          \item Đánh giá độ thích nghi (fitness) của những cá thể con mới sinh ra
          \item Lựa chọn các cá thể con cho thế hệ tiếp theo
        \end{itemize}
\end{enumerate}

Ưu điểm của EA so với các thuật toán khác là việc EA chỉ cần rất ít thông tin về bài toán nhưng có thể áp dụng được trên nhiều vấn đề khác nhau. Đối với vấn đề tối ưu hóa trong thuật toán EA, ta chỉ cần một hàm đánh giá độ thích nghi.
